睇你數簿...Q&A + 0345維他奶..維維

Q1...點解會寫野?
眼見唔少Blog/ 專家去講一隻股票嘅時候都比較多寫佢嘅前景, 或多或少都係9up, 依類睇下就算..從會計角度/財務學上角度好似比較少見
自己鐘意睇年報嘅原因唔多唔少會FF自己係一個顧問/一個老闆, 去管一間公司, 去買一間公司(sor 中二病)

另外, 想進步, 想學野 就要同人多啲交流
無錯, 我想進步

Q2...年報咁撚多頁, 有無得睇少啲

其實, 都算係有嘅, 有兩個建議
一, 可以睇"業積公告"
咁依份野有咩特別呢, 佢通常都會用最簡單黑白排版, 無花巧設計, 張年報入邊關於公司過去一年成績, 有咩重大事項, 每part嘅收入,成本,資產,負債 升左跌左, 多左少左, 都有純文字說明解釋, 對於一啲唔太識會計/會計比率嘅朋友仔係幾好嘅幫助
喺google "HKEX ADV" ,港股所披露易

二, 可以去返各上市公司嘅官網, 會有一份叫"股東簡報" / "分析員簡報" ，懶睇字嘅朋友仔可以望下依份power point, 通常都會配圖表去表達升左跌左, 多左少左, 算係相對簡單咁入手
但就唔係間間公司都會有upload,
[9up]非正式統計, 有依份簡報比公眾睇嘅公司多數都唔會衰得去邊[/9up]

Q3...有無公司建議做下練習

有! 羅氏三寶
大家樂 大快活 維他奶
推介佢地唔係因為賺錢
而係業務簡單, 公司管理良好, 無特別財技, 數字上亦都唔複雜

Q4...再想學多啲, 有無書推介
-有啲台灣書叫 圖解會計乜乜乜, 幾好入門
-有位叫 Bittermelon
佢有寫Blog, 寫報紙, 有出書
本書我覺得幾適合初學者, 教Ratio 會計比率

Q5...心態
買股=做生意=同一個陌生人夾份做生意
連盤生意點賺錢都唔知就買落去
其實同 寶藥黨, 瑞士山區肺無乜分別

睇年報應該保持"好奇心", 記住係你嘅錢, 你盤生意
你！唔！係！散！户！
你係一個財主！係一個老闆！係一個生意人！

維維 其實就…真係…無乜野好睇..所以都無乜野好寫
同馬明一樣, 係一個乖仔

因為之前機緣巧合之下, 做過下一份 Grp Project, 係寫維維
主要focus 係Acct Ratio, 同埋係用英文寫嘅

今次就懶得再寫新野, 就咁英文釋中文放上嚟
唔及 鉅仔公司咁爆, 因為真係無爆點, 好悶添

維維, 賣豆奶, 大豆食品, 亦都有其他飲品
市場: 中港澳, 澳紐, 星加坡, 亦都曾經打入過美國, 而最後賣左盤
2018開始打入 菲律賓市場
地域廣,依家40個國家
品牌效應, 維他奶, 香港人嘅品牌!
你地諗下, 麥精就係麥精, 維奶就係維奶, 入晒腦
會直接開口話:想飲維他奶, 想飲麥精
而唔係: 我想飲豆奶, 所以揀維他

企業型像健康, so far 未上過報紙頭板

公司策略:
講到明, 大陸! 其他地區平穩發展

Suppliers bargaining power:

但其實主要都係大豆價格
幾年嘅年報都無提及過有做相關嘅對沖

Buyers bargaining power
有一班忠實顧客
但非酒精/非碳酸 飲品市場好大

新競爭者
我地覺得好易進入市場,
但維他有品牌性, 特別係大陸
「維他檸檬茶 爽過吸大麻」極速稱霸中國三大原因

有無代替品? 有!好多添!
但維他就係維他, 無得解

點樣帶利益比股東, 派息, 算係幾高嘅派息比
股息率低係因為價格實在太高

嚟緊潛在風險
新競爭者
大陸市場, 你懂的
內地市場銷售佔比總體, 由2013年得28% 到2018年佔57%

盈利能力
無需多講, 毛利率有改善嘅trend
而大陸增長係主力

外匯風險
內地盈利佔57%
香港只佔33%
有大約7% 係澳紐
維維財表用港紙, 公司只係好少嘅對沖

純利大約10%, not bad
2017年12%係因為出售美國分部
ROE 同純利率比較
當時我地揀左 內地蒙牛(其實可比性好低, 不過功課要求)

短期償債能力, 用左扣除"存貨"嘅Quick Ratio
仲有扣埋其他receivable prepay嘅Conservative acid-test Ratio
都有大約 1倍, 係幾靚仔
Current ratio=Total Current assets / Total Current liabilities
Quick ratio=(Cash + Short-term investments + Trade and other receivables) / Total Current liabilities
Conservative acid-test Ratio=(Total Current assets-Inventories-Other debtors, deposits and prepayments-Current tax recoverable-Assets of disposal group classified as held for sale)/ Total Current liabilities

Times Interest Earned analysis
主要睇賺嘅錢, 夠唔夠還息
因為一般長債都唔還本金, 淨係還息, 當係"公司資本"嘅一部份
見到維維 2018年賺嘅錢夠比息473次

主因係維維本身都無乜長債, 以短債為多
2018年更加係無晒長債

因為維維都無乜債, 講到依到其實都完

少少結個尾

公司有護城河, 香港市場, 每年keep住20億 Sales Amount
增長靠內地市場, 都無其他地方可以

公司 Cash Flow 強勁, 亦都無乜負債, 公司係太保守, 定係好穩陣
依樣留返比咁多老闆慢慢思考

最後送上一張全部Ratio 嘅Cap圖
(有啲依家睇返可以有更好嘅計法, 但懶得唔改啦)
維維係好悶嘅一間公司, 但好適合初學Acct Ratio 嘅巴打去研究下

如果有其他意見/建議/負評 & 有咩冧把想睇, 都可以喺google forms留言

樓主覺得佢股價係幾多先入得過？

上個post 先屌完問哩d 問題既人

樓上個巴打代答左

但PE 70倍
你買左依盤生意要70年先回本
假設2019年 盈利double, 都要35年回本
我覺得有其他生意好過佢

大陸個增長係好 但點解值咁高pe 高過科網股

Halo 維維
好難估 諗唔通，似係羊群心理多
覺得依盤生意係好嘅就買啦如果心態係炒價嘅就

正如樓主所講 維維財務健康 業務簡單 有護城河
相對賣未來嘅科網股 賣飲品嘅盈利實在好多

不過現價實在太貴 好公司股票值得持有 但應該係佢20蚊嘅時候大手買

無財技既股票都70倍
好危險喎⋯⋯

樓主當初係點學睇年報？ 都係好似Q2咁？

骨子裏就係想做老闆
如果你地遇到邊間公司邊份年報邊個位睇唔明都好歡迎拎出嚟討論大家一齊進步

其實麻麻地個個就咁問冧巴, 但調轉諗, 無地咁樣問,就無我出post嘅意義

基金唔似會不理性追貨到咁
有人想沽空佢 被夾爆 又唔係 因為真係慢慢咁升咁多年
到底而家係咩人仲買緊
真係天時地利人和既奇蹟

Lm

正常，人人都冇興趣知公司點運作，因為佢地投資唔係為左做股東，而係當買貨物咁賺價差
我唔係讀商科又冇會計底，所以鐘意你寫公司係點運作同D數點計出黎，當聽故仔學下野，咩公司其實唔太重要，最緊要有題材

多謝巴打支持
最尾o個句, "題材"
引起話題性嘅, 真係 電能 長建, 有財技
至於一盤正嘅生意, 應該係悶嘅公司
正如維維一樣, 無乜題材性

有冇興趣分析下佐丹奴

巴打想你睇睇 331

業務透明 唔需要高存貨成本 零負債 現金流強勁 高派息 增派潛力大